\documentclass[../TV&MS.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Вероятностное пространство}

\subsection{Стохастические ситуации}

\qquad Часть информации, изложенной дальше, взято из книги \cite{Korolev} В. Ю. Королева, 
так что любознательный читатель может ознакомиться с первоисточником при особом желании.
Следуя Королеву, будем говорить о \textit{случайности} как о принципиально
неустранимой неопределенности. Чтобы понять, как с ней же работать, необходимо
выделить те случаи, когда мы можем сказать: <<А здесь нам поможет теория вероятностей>>,~---~и не облажаться.

Методы теории вероятности работают в ситуациях, называемых \textit{стохастическими}. 
Для них характерны три свойства:
\begin{enumerate}[label={\bfseries \ding{118}\quad\arabic{enumi}:},leftmargin=*]
	\item \textbf{Непредсказуемость:} исход ситуации нельзя предсказать абсолютно, то
	есть без какой-либо погрешности. В ином случае использовать теорию вероятностей~---~ 
	что по воробьям из пушки палить!
	
	\item \textbf{Воспроизводимость:} у испытателей есть возможность (хотя бы теоретическая) 
	повторить ситуацию сколь угодно много раз при неизменных условиях.
	
	\item \textbf{Устойчивость частот:} при многократном повторении ситуации частота исхода,
	то есть отношение числа опытов, в которых мы получили этот исход, к их общему числу,
	должна колебаться около некоторого значения, приближаясь к нему все ближе и ближе.
	Другими словами, частота исходов должна иметь предел при стремлении
	числа опытов к $\infty$.
\end{enumerate}

А где мы можем встретить такие ситуации, а? Правильно! В казино!
Исторически теория вероятности создавалась, чтобы играть в азартные игры с опорой на науку, 
отсюда и типичные задачи: бросаем кости, гоняем шары в лототроне, делим ставку и~т.\,д.

Для описания стохастических ситуаций необходимо определить функцию вероятности. 
Её область определения называется \textit{множеством событий}. В свою очередь, событие 
(такое как, например, выпадание чётного числа на кубике) может являться совокупностью неких 
более простых событий, описывающих стохастическую ситуацию (число, выпавшее на кубике). 
Последнее множество называется \textit{множеством элементарных исходов} и обозначается $\Omega$.  

Есть разные теории описывающие вероятностные пространства, но самой используемой является 
теория, созданная Колмогоровым в начале прошлого века. Перейдем к ее описанию.

\subsection{Измеримое пространство}
	
\qquad Здесь только суть. Быстрым темпом! Спринт по началам теории меры,
которые и приведут нас к определению вероятностного пространства. 
Строго излагать их мы, конечно, не будем. Поэтому любители обмазываться всякими 
формальностями могут пройти сюда~---~\cite{Gusev}.

Вероятностное пространство, которое мы дальше определим, должно 
содержать в себе описание трех позиций, важных в эксперименте: 
во-первых, оно должно содержать множество элементарных исходов $\Omega$,
чтобы было предельно понятно, что является исходом; во-вторых,
на этом множестве мы будем рассматривать некоторую структуру подмножеств,
которая и будет множеством событий, которые имеют для нас смысл (т.е.
если мы бросаем кубик и нам важна четность выпавшего числа, то не имеет
смысл рассматривать исход <<выпало $1$ очко>> в отдельности от исходов 
<<выпало $3$ очка>> и <<выпало $5$ очков>>); в-третьих, на этом множестве мы 
зададим функцию, которая и будет вероятностью, то есть некоторой 
характеристикой, описывающей частоту того или иного исхода.

Множество событий, обозначаемое $\Ev$ (используют наравне с этим еще обозначение 
$\mathscr{A}$), должно обладать следующими интуитивными свойствами:
\begin{enumerate}
	\item Отрицание события есть событие (если <<пойдет дождь>> событие, 
	то <<не пойдет дождь>> также событие).
	\item Объединение событий есть событие (<<пойдет дождь>> или <<пойдет снег>>).
	\item Все множество элементарных исходов является событием (<<что-нибудь да произойдет>>).
\end{enumerate}

Если мы посадим эти три свойства в одну лодку, то получим следующее 
\begin{Def}
	Семейство $\Ev$ подмножеств множества $\Omega$  называется \mdef{алгеброй,} если 
	верны три аксиомы:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\forall A \in \Ev, B\in \Ev \Rightarrow A \cup B \in \Ev$ (если объединить
	два множества из семейства, то обязательно получим множество из семейства),
	\item $\forall A \in \Ev \Rightarrow \overline{A} \in \Ev$ (множество и его дополнение
	одновременно: либо лежат в нашем семействе, либо нет),
	\item $\Omega \in \Ev$ (все множество точно лежит в $\Ev$).
\end{enumerate}\smallskip
\end{Def}

$\h$ Из аксиом алгебры и формулы $A\cap B = \overline{\overline{A} \cup \overline {B}}$ 
следует, что пересечение событий является событием. Подобным образом можно показать, 
что и разность, и симметрическая разность двух множеств из семейства $\Ev$ тоже
дадут множество из $\Ev$.

\begin{Ex}
	Наименьшей алгеброй является $\left\{ \Omega, \varnothing \right\}$.
\end{Ex}

Косяк определения, которое мы только что дали, в том, что часто встречаются бесконечные множества элементарных исходов, поэтому полезно, чтобы множество
событий было замкнуто не только относительно объединения, но и 
относительно счетного объединения.

\begin{Def}
	Семейство $\Ev$ подмножеств множества $\Omega$ называется \mdef{$\sigma$-алгеброй}
	(читается как сигма-алгебра), если 
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\forall A_1,\dots,A_n,\ldots\in\Ev\Rightarrow\bigcup\limits_{i=1}^{\infty}A_i\in\Ev$,
	\item $\forall A \in \Ev \Rightarrow \overline{A} \in \Ev$,
	\item $\Omega \in \Ev$.
\end{enumerate}\smallskip
\end{Def}

Не всегда по задаче понятно, какую сигма-алгебру надо выбрать, однако большой
бонус ее аксиом заключается в том, что мы можем пересекать различные сигма-алгебры
и получать снова сигма-алгебру. Из-за этого, если нам известно неполное множество
событий $\K$, т.е. $\K\subseteq\Ev$, то мы можем восстановить сигма-алгебру
с точностью до тех событий, которых нет в $\K$. Иными словами, мы можем
найти такую минимальную сигма-алгебру, которая содержит в себе $\K$ как подмножество.

\begin{Def}
	Пусть $\K$~---~класс подмножеств $\Omega$. $\sigma$-алгебра $\sigma(\K)$,
	\mdef{порожденная классом $\K$}~---~наименьшая $\sigma$-алгебра, содержащая $\K$, 
	то есть любая $\sigma$-алгебра, содержащая $\K$, содержит и $\sigma(\K)$.
\end{Def}

\begin{Ex}
    $\sigma$-алгеброй, порожденной $\K = A$ (класс состоит из одного элементарного события), будет являться 
	$\sigma(A) = \left\{ \varnothing, A, \overline{A}, \Omega \right\}$.
\end{Ex}

Сигма-алгебра является более узким понятием, нежели алгебра, то есть любая 
$\sigma$-алгебра является алгеброй, а обратное, вообще говоря, неверно.
То есть это такая <<элитка>> среди всевозможных алгебр: не всем алгебрам
дано быть <<элиткой>>.

\begin{Ex}
	Пусть $\Omega = \Real,\  \Ev$ содержит конечные подмножества $\Omega$ и их дополнения. 
	Для такого множества выполнены все аксиомы алгебры: $\Omega = \overline{\varnothing} \in \Ev$,
	объединение конечных множеств есть конечное множество, объединение конечного множества с 
	дополнением к конечному множеству так же является дополнением к некоторому множеству. 
	То же можно сказать и об объединении двух дополнений. Таким образом, $\Ev$ является алгеброй.
	Все элементы $\Ev$ либо конечны, либо континуальны, поэтому $\Ev$ не содержит $\mathbb{N}$. 
	Но $\mathbb{N} = \bigcup\limits_{i=1}^{\infty}\{i\}$, то есть не выполнено свойство счетной 
	аддитивности из определения $\sigma$-алгебры. Вот видите: это не достойное нашего внимания семейство,
	оно не настолько элитное, чтобы называться сигма-алгеброй.
\end{Ex}

	Вот мы и подошли к первому основополагающему определению.

\begin{Def}
	Пара $(\Omega, \Ev)$ называется \mdef{измеримым пространством}, если $\Ev$ является 
	$\sigma$-алгеброй. Если же $\Ev$~---~алгебра, то  $(\Omega, \Ev)$~---~\mdef{измеримое 
	пространство в широком смысле}.
\end{Def}

По сути измеримое пространство нам говорит о том, какие у нас есть элементарные исходы 
и что мы считаем за событие. Но если при бросании кости ты будешь использовать кость 
со смещенным центром тяжести, то игроки что-то заподозрят и популярно пояснят тебе, что ты неправ
(поверь, тебе это не понравится), так что имеет смысл определить не только множество событий, 
но и вероятность того или иного события. Мы этим и займемся дальше.

\subsection{Вероятность. Вероятностное пространство}
	
\qquad Ну чё, народ, погнали на!\dots На новые баррикады! Они не такие высокие, как те, 
которые мы уже перепрыгнули, так что следующие пару страниц вам покажутся легкой прогулкой
теплым осенним вечером по желтеющему бульвару, залитому солнечными лучами заходящего солнца\dots
Кхм-Кхм\dots Это из другой пьесы. Так о чем мы? Да, теперь пора определить вероятность.

\begin{Def}
    Пусть $(\Omega, \Ev)$~---~измеримое пространство 
    ($\Ev$~---~$\sigma$-алгебра).
	\mdef{Вероятностью} называется функция $\Pro \colon \Ev\rightarrow \Real$, 
	удовлетворяющая свойствам
\begin{enumerate}
	\item $\forall A \in \Ev \mapsto \Pro (A) \geqslant 0$,
    \item $\forall A_1, \ldots, A_n, \ldots \in \Ev, \quad A_i \cap A_j  = \varnothing\  
    (i \not= j)  \Rightarrow \Pro \left(\bigcup\limits_{i=1}^{\infty} A_i\right) = 
    \sum\limits_{i = 1}^{\infty}\Pro(A_i)$,
	\item $\Pro (\Omega) = 1$.
\end{enumerate}
\end{Def}

Второй пункт в определении вероятностной меры нельзя заменить аналогичным с конечными 
объединением и суммой. Однако если добавить к данному требованию так называемое свойство 
непрерывности вероятностной меры, т.е.
$$
	\forall B_1, B_2, \ldots \in \Ev, \quad B_{n+1} \subseteq B_n 
	\Rightarrow \lim_{n \to \infty} \Pro(B_n) = \Pro(B), B = \bigcap_{n=1}^\infty B_n
$$
то они вместе будут эквивалентны 2 из определения вероятности. Покажем это.

\begin{St}
    \begin{multline*}
    \Biggl[\forall A_1, \dots, A_n, \ldots \in \Ev, \quad A_i \cap A_j  = \varnothing\  (i \neq j)
	\Rightarrow \Pro\left(\bigcup\limits_{i=1}^{\infty} A_i\right) = \sum\limits_{i = 1}^{\infty} 
    A_i\Biggr] \Leftrightarrow \\ \Biggl[ \forall A_1, \dots, A_n \in \Ev \quad A_i \cap A_j  = \varnothing\  
	(i \neq j)  \Rightarrow \Pro\left(\bigcup\limits_{i=1}^{n} A_i\right) = \sum\limits_{i = 1}^{n} 
    A_i \Biggr] \bigwedge \\ \Biggl[ \forall B_1, B_2, \ldots \in \Ev, \quad B_{n+1} \subseteq B_n 
	\Rightarrow \lim\limits_{n \to \infty} \Pro(B_n) = \Pro(B), 
	B = \displaystyle\bigcap_{n=1}^\infty B_n\Biggr].
    \end{multline*}
\end{St}
\begin{Proof}
\\ \fbox{$\Rightarrow$}\\
Обозначим $C_n = B_n \setminus B_{n+1}$. Множества $B, C_1, C_2, \ldots$ не имеют общих точек.\\
$\forall n \; B_n =  \left(\bigcup\limits_{k=n}^{\infty} C_k\right) \cup B$. Тогда $\Pro(B_1) = \Pro(B) 
+ \sum\limits_{k=1}^{\infty} \Pro(C_k)$. Отсюда следует, что ряд в правой части сходится, так как 
имеет конечную сумму. $\Pro(B_n) = \Pro(B) + \sum\limits_{k=n}^{\infty} \Pro(C_k)$. При 
$n \to \infty$ сумма ряда стремится к нулю как остаточный член ряда из предыдущего выражения.
В предельном переходе получаем свойство непрерывности.
\\\\ \fbox{$\Leftarrow$}\\
Рассмотрим произвольный набор $A_1, A_2, \ldots \in \Ev \quad A_i\cap A_j = \varnothing$.\\
$\Pro\left(\bigcup\limits_{i=1}^{\infty} A_i\right) = \Pro\left(\bigcup\limits_{i=1}^{n} A_i\right) + 
\Pro\left(\bigcup\limits_{i=n + 1}^{\infty} A_i\right) =\sum\limits_{i = 1}^{n} \Pro(A_i) +  
\Pro\left(\bigcup\limits_{i=n + 1}^{\infty} A_i\right) $.\\
Обозначим $B_n = \bigcup\limits_{i=n + 1}^{\infty} A_i,\quad B_{n+1} \subseteq B_n 
\quad \forall n,\quad \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} B_n= \varnothing$ \\
$\sum\limits_{i=1}^{\infty} \Pro(A_i) = \lim\limits_{n \to \infty} 
\left(\Pro\left(\bigcup\limits_{i=1}^{\infty} A_i\right) - \Pro(B_n)\right) = 
\Pro\left(\bigcup\limits_{i=1}^{\infty} A_i\right) 
- \lim\limits_{n \to \infty} \Pro(B_n) = \Pro\left(\bigcup\limits_{i=1}^{\infty} A_i\right)$.
\end{Proof}

\begin{Def}
	\mdef{Вероятностным пространством} $(\Omega, \Ev, \Pro)$ называется измеримое 
	пространство $(\Omega, \Ev)$, с заданной на нём вероятностью $\Pro$.
\end{Def}
	
Ничего сложного, если знать определения и уметь вертеть математическими понятиями и логикой.
Главное не перепутайте: вертеть, а не класть.

\begin{Wtf}
	Кому вообще нужна $\sigma$-алгебра событий и зачем весь этот огород и маленькая тележка, если можно 
	рассматривать множество всех подмножеств множества событий $\Omega$? 
	Когда-то давно кто-то 
	доказал, что в случае очень большого множества элементарных исходов, например, 
	континуального (это много, поверьте наслово), множество $2^{\Omega}$ будет иметь такую 
	крокодильски, или алигаторски, большую мощность, что вся теория сломается. Таким образом, 
	алгебры нужны для того, чтобы вероятность имела хорошую область определения.
\end{Wtf}

	Перечислим свойства вероятности. Доказательства их можно найти в любом из
	классических учебников по теории вероятностей или можно их придумать самому:
	большинство из них тривиальны. Да, реально тривиальны, а не как на матеше в 
	школе.

\textbf{Свойства вероятности}:
\begin{enumerate}
	\item $\Pro (\varnothing) = 0$, 
	\item $\Pro (\overline{A}) = 1 - \Pro (A)$,
	\item $A \subseteq B \Rightarrow \Pro (A) \le \Pro (B)$,
	\item $\Pro (A) \le 1$,
	\item $\Pro (A \cup B) = \Pro (A) + \Pro (B) - \Pro (AB)$, 
	\item $\Pro (A \cup B) \leqslant \Pro (A) + \Pro (B)$,
	\item $\Pro \left(\bigcup\limits_{i=1}^{n} A_i\right) = 
	\sum\limits_{k=1}^{n} \sum\limits_{i_1<\ldots <i_k} (-1)^{k+1} 
	\Pro(A_{i_1}A_{i_2}\ldots A_{i_k})$,
	\item $\Pro \left(\bigcap\limits_{i=1}^{n} A_i\right) \geqslant 1 - 
	\sum\limits_{i=1}^{n} \Pro \left(\overline{A_i}\right)$~---~неравенство Бонферрони.
\end{enumerate}

Примите к факту, что в силу простоты этих определений, математики используют их на уровне
интуиции, то есть вы можете не заметить, а при этом в паре строк уже будет использовано 
несколько этих свойств. В некотором роде это и достоинство теории вероятности, так как
происходит подобное из-за ясной бытовой аналогии, навязанной всем распространенностью
азартных игр. С другой стороны, есть отличный способ избежать возможности быть
посаженным на что-нибудь за отсутствие формализма: для этого стоит каждый раз, как перед тобой
будут выписаны математические выкладки, пробовать осмыслить каждый переход, который
в них сделан. Если это не получается сделать, то не стремись хвататься за голову: возможно,
причина в том, что используются какие-то свойства, которые автор посчитал очевидными.
Тогда стоит поискать в других источниках доказательства этого факта. Вполне вероятно,
что это поможет найти такое доказательство, в котором будет все предельно понятно или 
в тяжелых моментах будет указано, что стоит перечитать и повторить.

В заключение вырежем клинышком в этой глиняной массе  

\begin{Th}[Каратеодори]
Пусть $(\Omega, \Ev)$ --- измеримое пространство в широком смысле, 
а некоторая функция $\Pro$ обладает свойствами вероятностной меры. 
Тогда на измеримом пространстве $(\Omega, \sigma(\Ev))$
$$
	\exists !\  \Pro' \colon \forall A \in \Ev \mapsto \Pro(A) = \Pro'(A).
$$
\end{Th}
\begin{Proof}
	Ушло и не вернулось. Последний раз его видели здесь~\cite{Gusev}.
\end{Proof}

\begin{Why}
	Теорема Каратеодори говорит о том, что любую вероятностную меру, 
	заданную на алгебре, можно однозначно продолжить на $\sigma$"--~алгебру, то есть расширить 
	область ее определения. При этом значения функции на алгебре не изменятся. Теорема будет 
	использоваться при определении интеграла Лебега.
\end{Why}
\newpage
\end{document}
